\section{Actividades y metodolog\'ia}
\iffalse
Enumerar las tareas a desarrollar y las metodologías experimentales y técnicas a
emplear en el plan de trabajo propuesto para la obtención de resultados y la
demostración de hipótesis.
\fi

Como entorno de trabajo matem\'atico-computacional, se har\'a uso de
la teor\'ia de categor\'ias y la programaci\'on funcional, especialmente
de lenguajes como Haskell.  La realizaci\'on construcciones
abstractas dentro de la teor\'ia de categor\'ias, nos permite tener un
muy alto nivel de generalizaci\'on, y de expresividad. Al analizar las
estructuras sem\'anticas de los programas de esta manera, hace que sea
m\'as fac\'il conceptualizar los elementos fundamentales del problema
a resolver y provee nociones para la implementaci\'on de las ideas
desarrolladas.  Una vez obtenidos las construcciones te\'oricas,
Haskell nos permite llevarlas a la pr\'actica de manera
relativamente sencilla y r\'apida. Permiti\'endonos realizar ejemplos,
pruebas, y herramientas que muestren y sea f\'acil de observar, los
resultados obtenidos en la teor\'ia, \'o bien, puede revelar
limitaciones en el alcance de la teor\'ia y sugerir caminos para
extenderla. Este entorno de trabajo ya ha sido aplicado con \'exito
para el desarrollo de EDSLs.

Las m\'onadas ya han sido usadas para modelar paralelismo y concurrencia
aunque siempre usando una m\'onada
concreta en la que se aprovecha estructura adicional.  En el caso del
paralelismo planteamos que en realidad alcanza con menos estructura,
usando s\'olo la interfaz aplicativa.  La idea de modelar paralelismo
usando funtores aplicativos surge de observaciones te\'oricas y
pr\'acticas. Por un lado se mostr\'o recientemente que los funtores
aplicativos son monoides en una categor\'ia de endofuntores con
respecto a la convoluci\'on de Day~\parencite{RivasJaskelioff}. La
convoluci\'on de Day esencialmente es un par de computaciones,
equipadas con una manera de procesar los valores resultantes. Por lo
tanto, esta construcci\'on captura la noci\'on b\'asica de
paralelismo.
Ademas, los funtores aplicativos
\emph{neperianos}~\parencite{essenceofiterator}, permiten la
realizaci\'on de una misma computaci\'on sobre un vector de datos,
sugiriendo que los funtores aplicativos ser\'ian aptos para modelar
paralelismo SIMD (Single Instruction-Multiple Data) como el que se
utiliza en GPUs. Por lo tanto diferentes instancias de un mismo
programa podr\'ian ser ejecutadas bajo distintos modelos de
paralelizaci\'on simplemente instanciando la computaci\'on aplicativa
de forma apropiada.

Por lo tanto, el plan de trabajo consiste de las siguientes tareas:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Modelizaci\'on de programas paralelos usando el funtor
    aplicativo libre}.  El funtor aplicativo
  libre~\parencite{FreeApp,RivasJaskelioff} permite capturar la
  estructura de las computaciones aplicativas, sin darle ninguna
  interpretaci\'on para luego instanciar las computaciones en
  diferentes modelos y experimentar con la sintaxis especial de los
  funtores aplicativos.

\item \textbf{Modelizaci\'on de m\'aquinas MIMD y m\'aquinas SIMD}.
Se desarrollar\'a un modelo simple de m\'aquinas MIMD
(Multiple Instructions-Multiple Data) y m\'aquinas SIMD
(Single Instructions-Multiple Data). Estos modelos permitir\'an
evaluar y comparar la forma de paralelizar que realizan las diferentes
implementaciones, m\'as all\'a del tiempo de ejecuci\'on. % Es decir,
% que estos modelos ayudar\'an en el an\'alisis de la estructura de
% computaciones paralelas concretas.

\item \textbf{Comparaci\'on con abstracciones para MIMD y SIMD}.
  Haskell provee diversas abstracciones para paralelismo, como ser las
  primitivas \texttt{par} y \texttt{seq}, la m\'onada Eval
  ~\parencite{EvalMonad}, la m\'onada Par~\parencite{ParMonad}, la
  librer\'ia Repa~\parencite{REPA} para m\'aquinas MIMD, y bindings para CUDA,
  el lenguaje Accelerate~\parencite{Accelerate}, y el lenguaje
  Obsidian~\parencite{Obsidian} para m\'aquinas
  SIMD.  Mediante instancias de la interfaz aplicativa, podemos
  interpretar los programas desarrollados en la tarea anterior en
  estas abstracciones. Por lo tanto, esta tarea comprende:
\begin{itemize}
\item Implementaci\'on de las abstracciones en t\'erminos
  de nuestros modelos MIMD y SIMD.
\item Implementaci\'on de la interfaz aplicativa para cada
  abstracci\'on y comparaci\'on entre la paralelizaci\'on obtenida con
  el programa aplicativo y la paralelizaci\'on obtenida con el
  programa equivalente de cada abstracci\'on.
\item Comparaci\'on de performance al correr sobre un procesador real
  (multi-core o GPU). % Como fue mostrado
  % en~\parencite{Ankner:2013:EAH:2503778.2503789}, nuestro enfoque
  % podr\'ia incluso, mejorar la performance con respecto a las
  % abstracciones originales mediante optimizaciones
  % espec\'ificas.
\end{itemize}
\end{enumerate}

% \subsubsection{Comparaci\'on con abstracciones para SIMD}\label{impl_SIMD}
% Haskell soporte diversos lenguajes para m\'aquinas SIMD, como ser
% bindings para CUDA, el lenguaje
% Accelerate~\parencite{Accelerate}, y el lenguaje
% Obsidian~\parencite{Obsidian}, adem\'as de adaptacianes de Data
% Paralell Haskell para correr en
% GPU~\parencite{DBLP:conf/icfp/BergstromR12} y t\'ecnicas que trabajan
% directamente sobre programas
% Haskell~\parencite{DBLP:conf/icfp/PetersenOG13}.
% Mediante instancias de la interfaz
% aplicativa, podemos interpretar los programas desarrollados en el
% punto~\ref{aplicativolibre} en estas abstracciones. Por lo tanto,
% esta tarea comprende:
% \begin{itemize}
% \item Implementaci\'on de las abstracciones mencionadas en t\'erminos
%   de nuestro modelo SIMD.
% \item Implementaci\'on de la interfaz aplicativa para cada
%   abstracci\'on.
% \item Comparaci\'on entre la paralelizaci\'on obtenida con el programa
%   aplicativo y la paralelizaci\'on obtenida con el programa equivalente de cada abstracci\'on.
% \item Comparaci\'on de performance al correr sobre una GPU real. 
% \end{itemize}

% \fi
% Se comenzar\'a estudiando el estado del arte. Luego
% se proceder\'a a estudiar los distintos modelos existentes de paralelismo,
% los distintos marcos te\'oricos, las aplicaciones en distintos EDSLs, analizando
% sus estructuras y aplicaciones, buscando relaciones entre las mismas. Finalmente,
% a partir de lo aprendido, se intentar\'a sintetizar un marco de herramientas
% te\'oricas para un mejor desarrollo de herramientas y EDSLs, ademas se intentar\'a
% realizar una herramienta para la aplicaci\'on de dichas teor\'ias sobre los EDSLs.
% \todo{MEJORAR}
